- 定理 8.4.3(局部逆射定理)
- 设 $\boldsymbol{D}\subset{}\mathbb{R}^{n}$为开集, $f: \boldsymbol{D}\to  \mathbb{R}^{n}$为映射,如果
	- $(\displaystyle1^{\circ{}}) \boldsymbol{f}\in{}C^{k}(\boldsymbol{D},\mathbb{R}^{n}),1\le{}k\le{}+\infty{};$
	- $(2^{\circ{}})\boldsymbol{f}(x^{0})=\boldsymbol{y}^{0},\boldsymbol{x}^{0}\in{}\boldsymbol{D},\boldsymbol{y}^{0}\in \mathbb{R}^{n};$
	- $(3^{\circ{}})\operatorname{det}\boldsymbol{Jf(x^{0})}\ne{\boldsymbol{0}}.$
- 则存在 $\boldsymbol{x^{0}}$的开邻域$\boldsymbol{U}$与$\boldsymbol{y^{0}}$的开邻域 $\boldsymbol{y^{0}}$使得:
	- $(1)\boldsymbol{f(U)}=\boldsymbol{V}$,且 $\boldsymbol{f}在\boldsymbol{U}$上为单射.
	- $\displaystyle{(2)}$记 $\boldsymbol{g}$为$\boldsymbol{f}$在$\boldsymbol{U}$上的逆射,$\boldsymbol{g}\in{}C^{k}(\boldsymbol{V},\boldsymbol{U})$;
	- $(3)$当 $\boldsymbol{y}\in{}\boldsymbol{V}$时,$\boldsymbol{Jg(y)}=(\boldsymbol{Jf(x)})^{-1}$,
		- 其中 $\boldsymbol{x}=\boldsymbol{g(y)}(\boldsymbol{y=f(x)})$.此时,$f: \boldsymbol{U}\to \boldsymbol{V}$为 $C^{k}$微分同胚
- 思路:
	- 非常简单,通过设计辅助函数,引出隐射定理,然后逐个证明
- 证明:
	- 设辅助函数 $\boldsymbol{F(x,y)=f(x)-y,(x,y)\in{}D\times{}\mathbb{R}^{n}}$ 可以发现这个辅助函数满足隐射定理的条件
		- $(1^{\circ{}})\boldsymbol{F}$在$\boldsymbol{D}\times{}\mathbb{R}^{n}$上是$C^{k}$的
			- $\boldsymbol{F}:\boldsymbol{D}\times{}\mathbb{R}^{n} \to \mathbb{R}^{n},\boldsymbol{F}\in{}C^{k}(\boldsymbol{D}\times{}\mathbb{R}^{n},\mathbb{R}^{n})$
		- $(2^{\circ{}})\boldsymbol{F(x^{0},y^{0})}=0$
		- $\left(3^{\circ}\right)\operatorname{det} \boldsymbol{J}_{x} \boldsymbol{F}\left(\boldsymbol{x}^{0}, \boldsymbol{y}^{0}\right)\neq 0$
			- $\boldsymbol{J_{x}} \boldsymbol{F}\left(\boldsymbol{x}^{0}, \boldsymbol{y}^{0}\right)=\boldsymbol{J} \boldsymbol{f}\left(\boldsymbol{x}^{0}\right), \text { 故 } \operatorname{det} \boldsymbol{J}\_{x} \boldsymbol{F}\left(\boldsymbol{x}^{0}, \boldsymbol{y}^{0}\right)=\operatorname{det} \boldsymbol{J} \boldsymbol{f}\left(\boldsymbol{x}^{0}\right) \neq 0$
	- 于是根据隐射存在定理,存在含 $(\boldsymbol{x^{0},y^{0}})$的开区间$\boldsymbol{I\times{}J}\subset{}\boldsymbol{U\times{}\mathbb{R}^{n}}$使得:
		- $(\tilde{1})$ $\forall \boldsymbol{\color{red}{y}} \in \boldsymbol{J},$ 方程组 $\boldsymbol{F}(\boldsymbol{x}, \boldsymbol{y})=\boldsymbol{0}$ 在 $\boldsymbol{I}$ 中有惟一解 $\boldsymbol{x}=\boldsymbol{g}(\boldsymbol{y}),$
		- $(\tilde{2})\boldsymbol x^{0}=\boldsymbol g\left(\boldsymbol y^{0}\right)$
		- $(\tilde{3})\boldsymbol{g}\in{}C^{k}(\boldsymbol{J},\boldsymbol{I})$
		- $(\tilde{4})$当$\boldsymbol{y}\in{}\boldsymbol{J},\boldsymbol{Jg(y)}=(-(\boldsymbol{J_{x}F(x,y)})^{-1}\boldsymbol{J_{y}F(x,y)}$
	- 由以上结论可以进一步分析得到本定理的结论
		- $(1)$证明 $\boldsymbol{f}$为单射
			- 令$\boldsymbol{J=V,U=g(J)=g(V),g^{-1}(U)=V=f(U)}$,
			- 由$(\tilde{1})$显然有$\boldsymbol{g}$是单射,于是$\boldsymbol{g^{-1}=f}$也是单射,且两者互逆.
		- $(2)$证明 $\boldsymbol{g\in{}C^{k}(V,U)}$这个是显然的.
		- $(3)$证明,当$\boldsymbol{y\in{}V}$时,$\boldsymbol{Jg(y)=(Jf(x))^{-1}}$
			- $\boldsymbol{Jg(y)}=$ $-(\boldsymbol{J_{x}F(x,y)})^{-1}\boldsymbol{J_{y}F(x,y)}=-(\boldsymbol{J_{x}f(x)-J_{x}y})^{-1}\cdot(\boldsymbol{J\_{y}(f(x)-y)})=-(\boldsymbol{Jf(x)})^{-1}(-I\_{n})=(\boldsymbol{Jf(x)})^{-1}$
		- $(4)$证明 $\boldsymbol{f:U \to V }$为 $C^{k}$微分同胚.
			- 由于 $\boldsymbol{V=J}$为开集,与 $\boldsymbol{f}$连续可知,$f^{-1}(V)$为开集,又因为$\boldsymbol{I}$为开集,故$\boldsymbol{U=g(V)=I\cap f^{-1}(V)}$也为开集.
- 定理 8.4.3(局部逆射定理)
- 设 $\boldsymbol{D}\subset{}\mathbb{R}^{n}$为开集, $f: \boldsymbol{D}\to  \mathbb{R}^{n}$为映射,如果
	- $(\displaystyle1^{\circ{}}) \boldsymbol{f}\in{}C^{k}(\boldsymbol{D},\mathbb{R}^{n}),1\le{}k\le{}+\infty{};$
	- $(2^{\circ{}})\boldsymbol{f}(x^{0})=\boldsymbol{y}^{0},\boldsymbol{x}^{0}\in{}\boldsymbol{D},\boldsymbol{y}^{0}\in \mathbb{R}^{n};$
	- $(3^{\circ{}})\operatorname{det}\boldsymbol{Jf(x^{0})}\ne{\boldsymbol{0}}.$
- 则存在 $\boldsymbol{x^{0}}$的开邻域$\boldsymbol{U}$与$\boldsymbol{y^{0}}$的开邻域 $\boldsymbol{y^{0}}$使得:
	- $(1)\boldsymbol{f(U)}=\boldsymbol{V}$,且 $\boldsymbol{f}在\boldsymbol{U}$上为单射.
	- $\displaystyle{(2)}$记 $\boldsymbol{g}$为$\boldsymbol{f}$在$\boldsymbol{U}$上的逆射,$\boldsymbol{g}\in{}C^{k}(\boldsymbol{V},\boldsymbol{U})$;
	- $(3)$当 $\boldsymbol{y}\in{}\boldsymbol{V}$时,$\boldsymbol{Jg(y)}=(\boldsymbol{Jf(x)})^{-1}$,
		- 其中 $\boldsymbol{x}=\boldsymbol{g(y)}(\boldsymbol{y=f(x)})$.此时,$f: \boldsymbol{U}\to \boldsymbol{V}$为 $C^{k}$微分同胚
- 思路:
	- 非常简单,通过设计辅助函数,引出隐射定理,然后逐个证明
- 证明:
	- 设辅助函数 $\boldsymbol{F(x,y)=f(x)-y,(x,y)\in{}D\times{}\mathbb{R}^{n}}$ 可以发现这个辅助函数满足隐射定理的条件
		- $(1^{\circ{}})\boldsymbol{F}$在$\boldsymbol{D}\times{}\mathbb{R}^{n}$上是$C^{k}$的
			- $\boldsymbol{F}:\boldsymbol{D}\times{}\mathbb{R}^{n} \to \mathbb{R}^{n},\boldsymbol{F}\in{}C^{k}(\boldsymbol{D}\times{}\mathbb{R}^{n},\mathbb{R}^{n})$
		- $(2^{\circ{}})\boldsymbol{F(x^{0},y^{0})}=0$
		- $\left(3^{\circ}\right)\operatorname{det} \boldsymbol{J}_{x} \boldsymbol{F}\left(\boldsymbol{x}^{0}, \boldsymbol{y}^{0}\right)\neq 0$
			- $\boldsymbol{J_{x}} \boldsymbol{F}\left(\boldsymbol{x}^{0}, \boldsymbol{y}^{0}\right)=\boldsymbol{J} \boldsymbol{f}\left(\boldsymbol{x}^{0}\right), \text { 故 } \operatorname{det} \boldsymbol{J}\_{x} \boldsymbol{F}\left(\boldsymbol{x}^{0}, \boldsymbol{y}^{0}\right)=\operatorname{det} \boldsymbol{J} \boldsymbol{f}\left(\boldsymbol{x}^{0}\right) \neq 0$
	- 于是根据隐射存在定理,存在含 $(\boldsymbol{x^{0},y^{0}})$的开区间$\boldsymbol{I\times{}J}\subset{}\boldsymbol{U\times{}\mathbb{R}^{n}}$使得:
		- $(\tilde{1})$ $\forall \boldsymbol{\color{red}{y}} \in \boldsymbol{J},$ 方程组 $\boldsymbol{F}(\boldsymbol{x}, \boldsymbol{y})=\boldsymbol{0}$ 在 $\boldsymbol{I}$ 中有惟一解 $\boldsymbol{x}=\boldsymbol{g}(\boldsymbol{y}),$
		- $(\tilde{2})\boldsymbol x^{0}=\boldsymbol g\left(\boldsymbol y^{0}\right)$
		- $(\tilde{3})\boldsymbol{g}\in{}C^{k}(\boldsymbol{J},\boldsymbol{I})$
		- $(\tilde{4})$当$\boldsymbol{y}\in{}\boldsymbol{J},\boldsymbol{Jg(y)}=(-(\boldsymbol{J_{x}F(x,y)})^{-1}\boldsymbol{J_{y}F(x,y)}$
	- 由以上结论可以进一步分析得到本定理的结论
		- $(1)$证明 $\boldsymbol{f}$为单射
			- 令$\boldsymbol{J=V,U=g(J)=g(V),g^{-1}(U)=V=f(U)}$,
			- 由$(\tilde{1})$显然有$\boldsymbol{g}$是单射,于是$\boldsymbol{g^{-1}=f}$也是单射,且两者互逆.
		- $(2)$证明 $\boldsymbol{g\in{}C^{k}(V,U)}$这个是显然的.
		- $(3)$证明,当$\boldsymbol{y\in{}V}$时,$\boldsymbol{Jg(y)=(Jf(x))^{-1}}$
			- $\boldsymbol{Jg(y)}=$ $-(\boldsymbol{J_{x}F(x,y)})^{-1}\boldsymbol{J_{y}F(x,y)}=-(\boldsymbol{J_{x}f(x)-J_{x}y})^{-1}\cdot(\boldsymbol{J\_{y}(f(x)-y)})=-(\boldsymbol{Jf(x)})^{-1}(-I\_{n})=(\boldsymbol{Jf(x)})^{-1}$
		- $(4)$证明 $\boldsymbol{f:U \to V }$为 $C^{k}$微分同胚.
			- 由于 $\boldsymbol{V=J}$为开集,与 $\boldsymbol{f}$连续可知,$f^{-1}(V)$为开集,又因为$\boldsymbol{I}$为开集,故$\boldsymbol{U=g(V)=I\cap f^{-1}(V)}$也为开集.
- 定理 8.4.3(局部逆射定理)
- 设 $\boldsymbol{D}\subset{}\mathbb{R}^{n}$为开集, $f: \boldsymbol{D}\to  \mathbb{R}^{n}$为映射,如果
	- $(\displaystyle1^{\circ{}}) \boldsymbol{f}\in{}C^{k}(\boldsymbol{D},\mathbb{R}^{n}),1\le{}k\le{}+\infty{};$
	- $(2^{\circ{}})\boldsymbol{f}(x^{0})=\boldsymbol{y}^{0},\boldsymbol{x}^{0}\in{}\boldsymbol{D},\boldsymbol{y}^{0}\in \mathbb{R}^{n};$
	- $(3^{\circ{}})\operatorname{det}\boldsymbol{Jf(x^{0})}\ne{\boldsymbol{0}}.$
- 则存在 $\boldsymbol{x^{0}}$的开邻域$\boldsymbol{U}$与$\boldsymbol{y^{0}}$的开邻域 $\boldsymbol{y^{0}}$使得:
	- $(1)\boldsymbol{f(U)}=\boldsymbol{V}$,且 $\boldsymbol{f}在\boldsymbol{U}$上为单射.
	- $\displaystyle{(2)}$记 $\boldsymbol{g}$为$\boldsymbol{f}$在$\boldsymbol{U}$上的逆射,$\boldsymbol{g}\in{}C^{k}(\boldsymbol{V},\boldsymbol{U})$;
	- $(3)$当 $\boldsymbol{y}\in{}\boldsymbol{V}$时,$\boldsymbol{Jg(y)}=(\boldsymbol{Jf(x)})^{-1}$,
		- 其中 $\boldsymbol{x}=\boldsymbol{g(y)}(\boldsymbol{y=f(x)})$.此时,$f: \boldsymbol{U}\to \boldsymbol{V}$为 $C^{k}$微分同胚
- 思路:
	- 非常简单,通过设计辅助函数,引出隐射定理,然后逐个证明
- 证明:
	- 设辅助函数 $\boldsymbol{F(x,y)=f(x)-y,(x,y)\in{}D\times{}\mathbb{R}^{n}}$ 可以发现这个辅助函数满足隐射定理的条件
		- $(1^{\circ{}})\boldsymbol{F}$在$\boldsymbol{D}\times{}\mathbb{R}^{n}$上是$C^{k}$的
			- $\boldsymbol{F}:\boldsymbol{D}\times{}\mathbb{R}^{n} \to \mathbb{R}^{n},\boldsymbol{F}\in{}C^{k}(\boldsymbol{D}\times{}\mathbb{R}^{n},\mathbb{R}^{n})$
		- $(2^{\circ{}})\boldsymbol{F(x^{0},y^{0})}=0$
		- $\left(3^{\circ}\right)\operatorname{det} \boldsymbol{J}_{x} \boldsymbol{F}\left(\boldsymbol{x}^{0}, \boldsymbol{y}^{0}\right)\neq 0$
			- $\boldsymbol{J_{x}} \boldsymbol{F}\left(\boldsymbol{x}^{0}, \boldsymbol{y}^{0}\right)=\boldsymbol{J} \boldsymbol{f}\left(\boldsymbol{x}^{0}\right), \text { 故 } \operatorname{det} \boldsymbol{J}\_{x} \boldsymbol{F}\left(\boldsymbol{x}^{0}, \boldsymbol{y}^{0}\right)=\operatorname{det} \boldsymbol{J} \boldsymbol{f}\left(\boldsymbol{x}^{0}\right) \neq 0$
	- 于是根据隐射存在定理,存在含 $(\boldsymbol{x^{0},y^{0}})$的开区间$\boldsymbol{I\times{}J}\subset{}\boldsymbol{U\times{}\mathbb{R}^{n}}$使得:
		- $(\tilde{1})$ $\forall \boldsymbol{\color{red}{y}} \in \boldsymbol{J},$ 方程组 $\boldsymbol{F}(\boldsymbol{x}, \boldsymbol{y})=\boldsymbol{0}$ 在 $\boldsymbol{I}$ 中有惟一解 $\boldsymbol{x}=\boldsymbol{g}(\boldsymbol{y}),$
		- $(\tilde{2})\boldsymbol x^{0}=\boldsymbol g\left(\boldsymbol y^{0}\right)$
		- $(\tilde{3})\boldsymbol{g}\in{}C^{k}(\boldsymbol{J},\boldsymbol{I})$
		- $(\tilde{4})$当$\boldsymbol{y}\in{}\boldsymbol{J},\boldsymbol{Jg(y)}=(-(\boldsymbol{J_{x}F(x,y)})^{-1}\boldsymbol{J_{y}F(x,y)}$
	- 由以上结论可以进一步分析得到本定理的结论
		- $(1)$证明 $\boldsymbol{f}$为单射
			- 令$\boldsymbol{J=V,U=g(J)=g(V),g^{-1}(U)=V=f(U)}$,
			- 由$(\tilde{1})$显然有$\boldsymbol{g}$是单射,于是$\boldsymbol{g^{-1}=f}$也是单射,且两者互逆.
		- $(2)$证明 $\boldsymbol{g\in{}C^{k}(V,U)}$这个是显然的.
		- $(3)$证明,当$\boldsymbol{y\in{}V}$时,$\boldsymbol{Jg(y)=(Jf(x))^{-1}}$
			- $\boldsymbol{Jg(y)}=$ $-(\boldsymbol{J_{x}F(x,y)})^{-1}\boldsymbol{J_{y}F(x,y)}=-(\boldsymbol{J_{x}f(x)-J_{x}y})^{-1}\cdot(\boldsymbol{J\_{y}(f(x)-y)})=-(\boldsymbol{Jf(x)})^{-1}(-I\_{n})=(\boldsymbol{Jf(x)})^{-1}$
		- $(4)$证明 $\boldsymbol{f:U \to V }$为 $C^{k}$微分同胚.
			- 由于 $\boldsymbol{V=J}$为开集,与 $\boldsymbol{f}$连续可知,$f^{-1}(V)$为开集,又因为$\boldsymbol{I}$为开集,故$\boldsymbol{U=g(V)=I\cap f^{-1}(V)}$也为开集.